大灣區發展綱要出台 港深廣澳為發展「核心引擎」 期望成東南亞及南亞經濟支撐帶

大灣區發展的重要指導性文件《粵港澳大灣區發展規劃綱要》出台，文件首三章的提及的背景、指導思想和空間佈局，分析大灣區內城市各個發展的背景、優勢以及大灣區發展理念。《綱要》指要以香港、澳門、廣州及深圳四大中心城市，作為區域發展的核心引擎，最終發展成粵港澳大灣區為龍頭，珠江及西江經濟帶為腹地，帶動內地中南、西南地區發展，以致成為影響東南亞、南亞的「重要經濟支撐帶」，甚至最終引領粵港澳大灣區深度參與國際合作。

綱要指粵港澳大灣區包括香港、澳門、廣東省廣州市、深圳市、珠海市、佛山市、惠州市、東莞市、中山市、江門市、肇慶市，總面積 5.6 萬平方公里，2017年末總人口約7000萬人，2017年大灣區經濟總量約10萬億元人民幣。《綱要》讚揚大灣區「是我國開放程度最高、經濟活力最強的區域之一，在國家發展大局中具有重要戰略地位。」內文又指建設粵港澳大灣區，既是新時代的新嘗試，也是推動一國兩制發展的新實踐。而整個規劃，近期至2022年，遠期展望到2035年。

強調港澳與粵境九城「文化同源、人緣相親」

綱要又指港澳和珠三角九市合作基礎良好，是「文化同源、人緣相親、民俗相近、優勢互補。而且粵港澳三地科技研發、轉化能力突出，擁有一批在全國乃至全球具有重要影響力的高校、科研院所、高新技術企業和國家大科學工程，「創新要素吸引力強，具備建設國際科技創新中心的良好基礎。」

在文件第三章《空間佈局》中的第二節「完善城市群和城鎮發展體系」章節中，就提到要以香港、澳門、廣州、深圳四大中心城市作為區域發展的核心引擎。內文讚揚香港鞏固和提升國際金融、航運、貿易中心和國際航空樞紐地位，強化全球離岸人民幣業務樞紐地位、國際資產管理中心及風險管理中心功能，亦推動金融、商貿、物流、專業服務等向高端高增值方向發展，大力發展創新及科技事業，培育新興產業，建設亞太區國際法律及爭議解決服務中心，打造更具競爭力的國際大都會。

至於澳門是世界旅遊休閒中心、中國與葡語國家商貿合作服務平台。廣州則充分發揮國家中心城市和綜合性門戶城市引領作用，要全面增強國際商貿中心、綜合交通樞紐功能，培育提昇科技教育文化中心功能，著力建設國際大都市。而深圳就發揮作為經濟特區、全國性經濟中心城市和國家創新型城市的引領作用，加快建成現代化國際化城市，並努力成為具世界影響力的創新、創意之都。

文件列港為四引擎城市之首

綱要又期望粵港澳大灣區發出輻射引領作用，統籌珠三角九市與粵東西北地區生產力佈局，帶動周邊地區加快發展，「構建以粵港澳大灣區為龍頭，以珠江－西江經濟帶為腹地，帶動中南、西南地區發展，輻射東南亞、南亞的重要經濟支撐帶。」另外亦依靠高鐵、幹線鐵路和高速公路等交通通道，深化大灣區與中南地區和長江中游地區的合作交流，加強大灣區對西南地區的輻射帶動作用。

而在 9+2 合作中，亦有部份城市有更深度的交流，例如香港和深圳、澳門和珠海要深化合作，廣州和佛山則加快同城化建設，以達致「強強聯合的引領帶動作用......提升整體實力和全球影響力，引領粵港澳大灣區深度參與國際合作。」

不過，文件亦提到大灣區內城市的問題，例如區內部發展差距依然較大，協同、包容有待加強，部分地區和領域還存在同質化競爭和資源錯配現象。此外亦特別提及香港、澳門及內地九個城市的問題，「香港經濟增長缺乏持續穩固支撐，澳門經濟結構相對單一、發展資源有限，珠三角九市市場經濟體制有待完善。」